Dal capitolo precedente risulta a grandi linee l'obiettivo e le potenzialità offerte dal framework Kayak, che figurativamente permette ad un canoista (il nostro data scientist) di destreggiarsi agevolmente all'interno di un lago (il data lake) grazie all'aiuto del suo kayak (il framework).\newline
La descrizione si è poi concentrata su alcuni dei moduli presenti all'interno dell'infrastruttura sui quali si è lavorato.\newline
L'obiettivo di questa tesi coincide con il \textit{core} del Metadata Collector, e quindi l'estrazione dei meta-dati fondamentali per poter mettere in correlazione i datasets presenti nel data lake nel modo più veloce possibile, soprattutto considerando un'aumento ingente nel numero dei files da trattare presenti nel data lake. Questo è poi lo scenario reale che si verifica per ogni grande azienda che voglia sfruttare i \textit{big data} senza farsi sopraffare dalla loro mole in questo periodo.\newline
Nel resto del capitolo viene approfondito il problema e definite le linee guida generali di approccio e risoluzione.
\section{Il problema}
In questo lavoro di tesi è stato implementato un processo di profilazione che a partire da un dataset in input al data lake già popolato fosse in grado di identificare le relazioni tra i files dandone anche una quantificazione qualitativa. In questo scenario si presuppone quindi che nessuno dei files presenti sia già stato analizzato, per rendere anche un'idea della durata dell'elaborazione.\newline
Verranno proposti due diversi approcci profilativi che si basano su differenti concetti di relazione identificabili per i dati.\newline
Per generare meta-dati di tipo inter-dataset, si rende necessario lo studio di qualche similitudine all'interno di due files che possa legarli segnalando un qualche tipo di relazione tra essi, come avviene in \cite{findingRelatedTables}.\newline
Pensando ai semplici \textit{headers} dei file, ovvero alla prima riga che descrive gli attributi relativi ad ognuna delle colonne, quasi sempre presente, si potrebbero fare delle assunzioni, ma si perde facilmente di generalità: ad esempio una colonna può contenere gli "\textbf{ID}" che fanno riferimento alla \textit{entry} nella sua interezza, ovvero a tutta la riga di un file, oppure ad un attributo "\textbf{Name}", molto generico data la disparata quantità di significati e contesti che può assumere.\newline
Nel primo esempio, identificare che il campo \textit{ID} si trova in due datasets differenti potrebbe creare un qualche tipo di legame, che tuttavia resta molto generico poiché non da informazioni sulle entità rappresentate nelle restanti colonne, ed un join sull'ID potrebbe portare ad incrociare informazioni di tipo totalmente differente.\newline
Stesso problema ricorre nel caso della colonna \textit{Name}, poiché un dataset potrebbe riportare nomi di città, mentre un altro nomi di prodotti venduti in un supermercato, e nonostante entrambi riportino la stessa parola nell'header, una loro aggregazione potrebbe risultare totalmente inutile.\newline
\section{La joinability}
C'è quindi il bisogno di spostare l'attenzione su altre informazioni per determinare delle relazioni tra i \textit{csv}, ad esempio sfruttando il contenuto stesso delle varie colonne. In questo caso quindi diventa fondamentale l'identificazione delle entità vere e proprie, studiando anche la loro distribuzione all'interno del file che riporta informazioni su di esse.\newline
È qui che entra in gioco il calcolo degli elementi più frequenti, descritti nel Metadata Catalog, ed il problema di dover dare comunque una risposta approssimata sulla loro identità.\newline
Facendo un esempio, se due colonne di datasets differenti riportano nomi di calciatori, ci troviamo davanti a files che probabilmente potrebbero aggiungere informazioni l'un l'altro, perché magari il primo riporta dati relativi ai tratti fisici, mentre il secondo le performance raggiunte durante un determinato evento sportivo.\newline
La presenza di valori in comune è quindi misurabile calcolando la \textit{joinability} tra due datasets, definita come la percentuale reciproca di tuple di \textit{D\textsubscript{i}} joinabili con tuple di \textit{D\textsubscript{j}} su  \textit{D\textsubscript{i}}.\textit{A\textsubscript{i}} e  \textit{D\textsubscript{j}}.\textit{A\textsubscript{i}}, e viceversa\cite{maccioniKayak}.\newline
La joinability è calcolabile con la seguente formula:\newline
\textit{
	\begin{displaymath}
	\Psi(D\textsubscript{1}.A\textsubscript{i},D\textsubscript{2}.A\textsubscript{j}) = \dfrac{2\cdot\left|\pi\textsubscript{A\textsubscript{i}}(D\textsubscript{1}\bowtie\textsubscript{A\textsubscript{i}=A\textsubscript{j}}  D\textsubscript{2} \right|} {(\left|\pi\textsubscript{A\textsubscript{i}}(D\textsubscript{1})\right| + \left|\pi\textsubscript{A\textsubscript{j}}(D\textsubscript{2})\right|)}
	\end{displaymath}
}
\newline
La joinability è quindi un valore che varia tra 0 ed 1, rispettivamente se nessuna oppure tutte le entità coincidono, mentre per i valori intermedi la formula riesce a considerare e dare un peso anche ai valori che non trovano un \textit{matching} nell'altra lista.\newline
\section{L'affinità}
Un altro indice che misura la correlazione tra due datasets è l'\textit{affinity}, più debole della joinability ma comunque di interesse.\newline
In questo caso si tratta di un concetto più generale che può toccare diversi fattori di correlazione: il tipo dei dati oppure un'affinità indicata dall'utente o relativa al dominio.\newline
In particolare per identificare quest'ultimo tipo di affinità, si può far riferimento alle ontologie delle entità, che danno un'idea del contesto al quale appartengono.\newline
Una delle migliori sorgenti per identificare queste informazioni sono i \textit{Knowledge Base}, come visto nel capitolo precedente.\newline
L'affinità per ontologie è stata misurata in questo lavoro estraendo i diversi valori per un subset di entità di ogni colonna e paragonando i risultati con le altre, per instaurare un rapporto tra i files.\newline
Per chiarire, se in due datasets differenti appaiono colonne riportanti nomi di Stati, probabilmente la profilazione per ontologie riporterà dati simili per le colonne in questione, e tra esse verrà instaurata una relazione inter-dataset, più debole rispetto a quella data dalla joinability, ma comunque di particolare interesse, come vedremo dai risultati nel capitolo finale.